﻿\pagenumbering{arabic}
\chapter{引~~言}\label{chap:introduction}

\section{研究背景}

最近这些年来, 因为基础学科以及制备技术的发展比较迅速,因此晶体生长已经成长为一门独立学科.晶体生长理论研究研究越深入人们对晶体生长过程的理解越深入, 以便可以对晶体制备进行预测和指导.可以追溯到1669年,  丹麦学者斯蒂诺(Steno)最早提出了晶体生长理论, 此后晶体生长理论逐渐获得了很多发展.

晶体生长过程极其繁琐复杂,它不但和晶体本身的物理性质有关系,还和生长界面的浓度梯度、界面温度等有关.我们知道通过控制晶体生长的过程,可以改变晶体材料的物理性质.随着计算机技术迅速发展使得预测和指导晶体生长过程可以在计算机上进行数值模拟.我们从大量的实际物理实验可以知道,我们现实工业生产出来的金属都具微观缺陷,而且缺陷的存在和如何分布对金属材料的物理性能和强度等特性都会有影响.通常情况下，晶体和准晶微观缺陷有四种：点、线、面、体等,详见表1.1.

\begin{table}[htbp]
  \caption{\label{tab:test}晶体缺陷分类}
  \centering
  \scriptsize
  \begin{tabular}{lcl}
   \toprule
   分类  &  特征  &  典型代表  \\
   \midrule
   点缺陷 &三维尺寸都在原子数量级的缺陷,也称零维缺陷 &间隙原子、空位、杂质原子\\
   线缺陷 & 二维尺寸在原子数量级而一维尺寸在亚微米或以上的缺陷，也称一维缺陷 & 位错 \\
   面缺陷 & 一维尺寸在原子数量级而二维尺寸在亚微米或以上的缺陷，也称二维缺陷 & 晶界、李晶界、相界、层错 \\
   体缺陷 & 三维尺寸都在亚微米或以上的缺陷，也称三维缺陷 & 微裂纹、第二相颗粒、包裹体\\
   \bottomrule
  \end{tabular}
 \end{table}

本文研究二维晶体准晶生长, 所涉及的微观缺陷只有点缺陷和线缺陷,下面分别介绍点缺陷和线缺陷:

(1)点缺陷
上个世纪二十年代, 点缺陷[13]被弗仑克尔等人提出, 四十年代,塞兹等人[14]发现了金属中点缺陷的一些基本性质.五十到六十年代,点缺陷被人们深入研究.七十年代,人们开始研究点缺陷周围的状态.不论在二维还是都是原子数量级的缺陷,如图1.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{zong4.png}
\caption{经典的空位图像:原子跑掉后, 周围原子只向空位处作稍微移动, 一个明确的空位图像. 结果:破坏点阵的周期排列晶体产生膨胀, 形成一个空位约增加0.05原子体积, 引起少量的点阵畸变.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{zong1.png}
\caption{二维层状相的点缺陷.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\\
(2)线缺陷

线缺陷最常见最典型的代表就是位错如图3, 位错有很多类型, 如金属的变形通常是通过位错实现的.除此之外, 金属材料的物理性能如硬度等都与位错有密不可分的联系, 所以, 研究材料的微观缺陷结构相关可以对金属材料物理性能的研究有指导意义.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.2]{zong2.png}&
\includegraphics[scale=0.3]{zong3.png}\\
$ (1)$ & $(2)$ \\
\end{array}$
\caption{六转晶体和层状相形成的位错.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

\section{研究现状}


物质在其固态结晶状态下的性质通常不仅取决于元素组成和晶格结构, 还取决于微观结构即晶粒分布和晶格缺陷.微观结构对机械[5], 热[6], 电[7]和固相的其他物理性质有很大影响[8].然而描述微观结构的原子细节和宏观的材料特性之间的确切关系是一个很大的挑战.现实的微观结构通常非常复杂, 甚至孤立的缺陷如晶界也有大量的自由度需要研究[9].对现实微观结构的进行建模和研究微观结构与材料特性之间关系是一项艰巨的挑战.虽然使用传统的原子建模方法（如分子动力学（MD）[10]）取得了一些进展.但最近的相场晶体（PFC）方法可以在中等尺寸的系统中利用原子级分辨率对微结构的演化进行建模.

\subsection{二维晶体生长}

对于过冷熔体中晶体生长的研究可以追溯到1937年Kolmogorov的经典论文[1].大概过程是先形成临界核, 这些核在空间和时间上随机分布.然后这些核充当进一步晶体生长的种子进行晶体生长, 这些临界核彼此独立生长, 直到它们相遇并形成晶界, 从而形成具有不同取向的不同微晶的多晶织构[2].


结晶的关键阶段之一是两个成长微晶相遇并合并形成晶界.在两个相邻的小晶种的生长中最清楚地观察看到这一点,这些晶种相对于彼此错位,晶界有可能出现并持续存在.晶界是否出现和晶体种子的初始设置有很大关系如图4.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{song4.png}
\caption{旋转晶体种子的生长过程, 有晶界生成.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}


Schmiedeberg等人[3]在2013年的论文中研究了两个相邻二维种子的生长情况:不同的微晶在种子周围生长, 直到它们形成晶界.他们采用微观动态密度泛函理论(DDFT)[4]进行数值计算, 发现晶体生长的生成相取决于过冷(或过度压缩), 尺寸比和两个相邻晶种的相对晶体取向.

如图5(1)(b)可知, 小旋转角中间体积分数会产生单晶:即当两个晶体的晶体-流体界面相遇时, 粒子重新排列, 使得一个晶体适应另一个晶体的取向.如图5(1)(c)可知, 大旋转角时会产生晶界:即粒子不重新排列, 晶界的形状取决于初始设置如图5(2).种子大小不同时, 晶界朝着小种子方向移动.且两个种子初始核的比率越大, 晶界越弯曲.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.1]{zong9.png}&
\includegraphics[scale=0.1]{zong10.png}\\
$ (1)$ & $(2)$ \\
\end{array}$
\caption{(1）两个原子核在距离d=10σ处面积分数η的角度φ旋转的对相结构的影响. (a）流体, (b) 单晶, 和（c）具有晶界的晶体.（d）-(f）不同核尺寸的相图, 其中蓝色三角形表示流体, 红色（灰色）菱形表示单晶, 深绿色（深灰色)菱形表示具有稳定晶界的结晶区域.粒子数分别为（d）$N_1$ =$N_2$ = 19, （e）$N_1$ = 61, $N_2$ = 37, 和（f）$N_1$ = 37,  $N_2$=19.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{二维准晶生长}

准晶既不是晶体也不是非晶体,它在它们之间.准晶体的原子排列同晶体非常相似,都是长程有序的,但是准晶体没有平移对称性,但是晶体有平移对称性.一般地,准晶具有旋转对称性（五倍,八倍,十倍或十二倍） 周期性晶体不具备这种对称性.自1984年美国科学家D.shechtman等首次发现的准晶体, 迄今为止人们已经发现了数百种准晶体形成的金属合金和软物质体系[11].最近的研究讨论了来自多个独立种子的准晶生长模式[12] 和准晶粒之间产生界面[13]以及准晶体表面上的单层[14], 甚至是三维准晶体系[15].

准晶的结构非常复杂, 很难通过一般的方法来模拟准晶生长.因为准晶不具备周期性,因此就没有晶胞,但是换句话也可以说准晶的晶胞无穷大.与晶体生长模式不同(逐层生长模式), 准晶体由于其非周期性而使得它们的形成非常复杂, 因此不按照任何严格的顺序生长模式生长.采用具有两个不相称的长度尺度的动态相场晶体模型, 在平衡状态下产生稳定的无缺陷准晶体.Schmiedeberg, Achim等人[16]在2014 年发现准晶生长存在两种生长模式:无缺陷的生长、由相位翻转控制的模式.相位翻转控制的模式局部缺陷并入生长的结构中, 从而出现亚稳的随机平铺排序.后者生长模式对于准晶体是独特的, 并且可以在具有准晶序的单组分介观系统实验中得到验证.且生长模式和过冷度有很大关系如图5,在这篇文章中他们还做出了十二转准晶相图如图6.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{song2.png}
\caption{上图为无缺陷的生长模式; 下图为由相位翻转控制的生长模式.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{song3.png}
\caption{中间是十二转准晶相图, 上图和下图分别是橙色和红色点的具体生长图.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}


2017年Schmiedeberg等人[17]使用动态相场晶体研究不同距离和方向的两种子二维准晶的生长.并将结果与来自两个种子的周期性晶体的生长进行比较.对于两种子晶体生长而言:当在种子之间的大距离和它们的取向之间的大角度时, 产生由位错组成的畴边界:若将种子放置在不适合周期性的距离处, 则产生域边界.准晶体生长没有位错产生, 且发现在足够小的距离和大概具有相同方向的所有种子的无位错生长, 初值设置如图7(a).
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.2]{song1.png}&
\includegraphics[scale=0.5]{song5.jpg}\\
$ (a)$ & $(b)$ \\
\end{array}$
\caption{(a)为M. Schmiedeberg等人实验初值设置.（b）为准晶生长过程产生的亚稳结构.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

2017年Subramanian等人[18]也使用相场晶体模型研究准晶体生长.发现了多个亚稳态空间局部准晶.在二维中, 他们计算了具有十二边形结构的几个空间局部准晶体家族, 并研究了它们作为系统参数的函数的性质.产生的局部准晶体如图7(b).都是亚稳态的.他们预测这种结构的存在将严重影响结晶过程的动力学. 此外, 这些局部能量上稳定结构（LFS）事实它们抑制规则六边形晶体的形成.在3D中, 二十面体LFS 与动态停滞有关[19], 即避免结晶.

2018年Martinsons和Schmiedeberg[20]使用对两个维度的布朗动力学模拟, 研究了十转准晶的生长.他们通过在其表面依次沉积粒子来研究准晶体结构的生长,量化了作为温度和添加颗粒的比率对准晶生长的影响.此外, 他们还讨论了准晶体结构中的局部三角形或间隙等缺陷以及生长结构中表面的形状, 这些结构倾向于沿着准晶体的对称轴生长.由于准晶额外自由度引起的粒子重排的相位翻转, 翻转的数量随着到表面的距离而减少.

同以往模拟不同的是, 这次模拟是在固-气界面进行模拟[21], 且要不断地向模拟盒注入颗粒, 由于重力作用注入颗粒会沉积.固沉积速率和温度影响生长, 如温度降低, 耗散率也会降低, 因而容易产生间隙, 若速率越大则越容易形成三角形. 高温和低速有利于生成局部准晶相, 过程如图8.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
$\begin{array}{cc}
\includegraphics[scale=0.4]{song6.jpg}
\end{array}$
\caption{模拟初始设置, 底层绿色为完美十转准晶, 注入颗粒红色被沉积.}\label{fig:test1}
\end{center}
\end{figure}

以上所有实验均属于单组分实验, 且晶体使用一个尺度的PFC模型, 准晶使用两个尺度的PFC模型.由于晶体的周期性, 我们猜想晶体可以使用两个尺度的模型:通过实验发现给定晶体种子在准晶适用的PFC模型下会生成压缩型晶体（低温,小种子）.以此为基础我们猜想可以使用两个尺度的PFC模型进行晶体准晶生长.

\section{研究方法概述}
\subsection{经典密度泛函理论}

经典密度泛函理论被称为研究一级相变的核心理论, 它研究的是经典固液系统.作为最经典的方法[22], 它在流体的相变结晶和流体凝固的相变的研究中被广泛使用.通常来说, 使用一个连续的原子密度函数$\rho (\vec{r})$来描述随着时间变化时固态和液态的相变, $\rho (\vec{r})$表示一个系综的原子密度变化情况. 其中, 原子密度函数$\rho (\vec{r})$在液相中均匀, 在固体相中则不均匀.由于原子晶格和原子密度函数$\rho (\vec{r})$的局部峰值一一对应, 可以看出, 这个方法可以用来描述空间原子分布, 且该方法在统计平均的角度而言是连续的.


相变往往通过一个合适的热力学自由能泛函数$\rho (\vec{r})$来表示, 这个自由能泛函是唯一的输入参数, 它由固液相变的临界状态的数据的相关函数构建而来[23].经典密度泛函理论通常是使用$\rho (\vec{r})$方程来模拟粒子运动的动力学过程, 经典动力学理论通常在原子级的介双动力学模拟过程研究中使用, 然而通常意义下结晶的密度函数的顶峰是锐利的, 所以经典动力学描述研究系统的时候空间大小和时间长度都比较小.在对位错和晶体生长模拟和研究中经典密度泛函被广泛的使用, 它主要发展出来两种理论:朗道理论、广义流体动力学.


流体动力学是一种用来刻画一个流体系统或者固体系统在时空中发生变化的缓慢变量的方法[24].对于流体动力学方法, 这些缓慢变量通过微观动力学被我们观察到, 所以一般只研究有缓慢变量的局部空间.从其中可以得到一个只关于缓慢变化的场变量的非常简单的描述, 而且这个比较简单的描述服从质量守恒定律、动量守恒定律以及能量守恒定律还符合一些对称性.


通常情况下, 我们研究的系统不太大的时候流体动力学方程非常准确, 然而当我们研究的系统慢慢变小的时候流体动力学方法会产生一些偏差.改进以后的广义动力学理论可以在较小的时空上上比较准确, 一般来说可以描述大约10个原子间距的系统.流体动力学理论要比较准确的描述较小系统往往需要比较准确的参数, 即使这样这个方法仍然能在比较大的尺度范围下使用.


连续相场模型和场论在模拟界面问题中非常有效, 在其中我们不再关注材料原子尺度的特性, 而是去关注序参量, 不同的序参量和不同的相结构相对应.序参量能表示局部浓度,也可以表示结晶参数以及粒子的取向等特性.研究的系统内部均匀区域可以通过非线性偏微分方程来模拟, 因为温度改变使得热力学驱动力产生[25], 从而发生缩小,生长,不同粒子之间竞争等现象.

相场模型可以用于研究比较复杂的界面或者界面之间的相互作用, 虽然明锐界面非常复杂, 但是相场模型可以描述界面相互作用演变的丰富的形状.但是它在原子级别的描述上任然不能非常详尽, 除非建立连续方程, 然而模型越复杂建立方程的复杂程度越大.作为一个描述复杂微观结构的方法, 传统相场法主要描述介观尺度的材料.传统相场模型被用来研究纳米结晶, 发现成核同生长的关系.
\subsection{分子动力学}

分子动力学方法对于满电子流体比较适用.流体的分子间作用力相对固体而言较弱, 且成对出现, 故一个不变的、事先明确的的电子势能叠加在核的中心, 粒子的空间位置可以被演化模拟出来, 不用每一次重新计算.分子动力学方法时间步长一般在$10^{-15}-10^{-14}s$之间, 即假设一个系统有$10^6$个原子[26], 模拟这个系统的演化大概需要$10^{-9}-10^{-7}$的时间.所以, 分子动力学在时间尺度较小的系统内比较使用, 而在一些时间和空间尺度较大的系统中, 一般使用用加速分子动力学方法.分子动力学方法还常常用在模拟介观尺度的材料断裂方面, 这种实验通常用于研究强度较弱材料的裂纹扩展研究以及各种晶体裂纹产生和扩散的研究等.


由于相空间的粒子运动轨迹和经典力学原理相符, 所以把相空间的粒子运动轨迹映射到抽象空间是分子动力学的原理.如果把一个系统遍历, 经历比较长的时间的演化, 我们可以通过统计平均出原子层面的热力学、和一些其他特点.对于平衡状态和非平衡状态动力学演化出的系统物理特征是相同的, 所以我们一般可以应用分子动力学（MD）模拟平衡状态和非平衡状态.

蒙特卡洛(MC)[27]方法和MD一样都是统计方法,而且它们并不矛盾, 一般而言是对我们研究的相空间采一次样本, 然后对样本进行研究, 和MD不一样, 它不是对我们研究的系统在一段时间演化以后才获得信息.因此当我们给定研究系统的初始状态以后, 然后随机选择其中一个粒子, 再让它随机运动, 自然粒子的随机运动是从我们提前所确定好的运动模式中选择的, 而这个随机粒子的随机运动究竟可不可行, 这取决于我们研究的系统的能量发生怎样的变化, 具体能量的变化需要根据所我们使用MC算法才能知道.由此我们可以知道, 多次重复这个粒子随机运动的计算过程, 系统的相空间我们可以随机地获得它的结构.系统的热力学性质和其他物理性质一般可以通过对系统的取样研究然后再取平均得到, 其中各个组态通过他们在我们研究的系统中所占概率密度的权重进行平均计算.由于所研究系统的连续演化可能不是物理的层面的, 经典的MC方法一般非常局限, 通常只研究材料平衡且静态下的热力学特性, 但假如非物理重排可以被进行, 那么此时MC和MD的不同将显现出来, MC要比MD快得多收敛到平衡状态.


分子动力学方法在生物材料模拟以及新材料的设计方面还在被大量使用. 其中qingyang Pei等[28]人使用分子动力学对不同温度下的纳米金属铜进行了研究, 发现不同温度下的金属铜的强度和韧性都不相同, 观察到了动态的断裂现象. Lu.X等人采用分子动力学研究了纳米线一些动力学现象[29].

\section{问题提出}

目前研究晶体准晶生长仍然是一个重要的课题, 尤其是对于准晶生长的最小匹配规则和生长缺陷以及亚稳结构对于最终生成相的影响等问题目前尚待进一步研究.PFC模型虽然是目前最常用于研究晶体准晶生长的模型, 但在研究半结晶的微晶时还是比较粗糙.有大量研究人员试图用各种理论和方法来研究晶体准晶生长.总之, 在未来研究晶体准晶生长的方法越来越多元化, 研究也会越来越着重细节.

对于晶体生长的研究有很多方法, 常见的有:第一性原理,晶体相场法, 分子动力学(MD)以及蒙特卡罗模拟的方法[30],蒙特卡罗模拟,主要被用来研究晶界的生长和晶界生长对系统的热力学影响, 它是一种模拟晶粒能量连续输运和变化模型.对不同尺度晶体生长来说,有不同的研究方法, 国内外的研究人员使用很多不同方法对晶体生长进行了大量模拟.但是,我们一般会把晶体生长过程同一些影响晶体质量的生长现象联系在一起。比如晶体微观结构、缺陷等,这时一个尺度就不能适用了，因此需要研究多尺度耦合模拟技术.这些年,多尺度耦合模拟技术被研究人员频繁提出和使用,而且这会成为晶体生长数值模拟领域新的不可抵挡的趋势.目前而言对于晶体和准晶多尺度研究还不太成熟,还没有在晶体生长被大量使用.

由上由上面的研究我们可以看出:晶体生长、晶界的相互作用的模型与模式仍旧是晶体生长未来研究的主流方向.在两个晶种的生长中最清楚地观察看到晶界和缺陷生成, 虽然有人研究了两种子晶体生长和两种子准晶生长, 但还没有人尝试一个晶体种子和一个准晶种子的生长.目前而言最适合固——液界面生长的模型还是PFC模型, 固使用PFC模型研究一个晶体种子和准晶种子的生长是值得探讨的话题.


由于晶体和准晶巨大的差异, 如何建立适用于晶体和准晶二元的生长模型仍然是一个很大的困难.显然, 这个PFC模型一定是两尺度的, 通过实验,我们发现现有的准晶生长模型下的晶体准晶生长有一些值得讨论的地方, 但这很有可能和晶体种子和模型的相互作用有关.如在高温的情况下一个晶体种子的生长就会有晶界生成,但在两个种子的生长中,相结构却呈现出与温度密度有关的区域分布规律.

由于一个未旋转晶体种子的生长就会有晶界产生, 固旋转对最终收敛相的影响是无法估计的.大量实验也表明收敛相有无缺陷是没有明显规律的.


\section{本文的研究内容的和内容框架}

晶体的物理性能和晶界上大量相变有关,引起大量相变的原因往往是因为温度，当研究的系统温度较高的时候,晶体或者准晶原子往往会呈现无序的状态,通过一些研究我们指导无序状态会引起晶界熔化（纳米尺度）,这时晶多晶材料的物理性能会发生变化.所以,晶界的生成变化，晶体生长长期以来都受到研究人员的关注.

长期以来,很多人对晶界和晶体生长进行研究, 有很多实验数据同时也形成了很多理论,比如研究人员通过分子动力学(MD方法)进行模拟晶体生长的数值实验[32],知道了:当我们对系统加上外应力的时候,研究的系统的热力学熔点会因为一些系统的应变效应慢慢降低,然后使得晶体的熔化加速发生.当然，传统相场方法对晶体生长的研究也有很多结果,但是由于时间和空间尺度太大,通常不能把晶界生长的微观细节展示出来.这几年发展比较迅速的晶体相场法是再密度泛函的基础上提出来的, 用它来模拟晶体生长现象可以在原子尺度展示出晶体生长的细节.

已有许多实验报导了二维晶体生长和二维准晶生长, 但是,在纳米尺度上,在不同温度和密度下一个晶体种子和一个准晶种子的生长研究还没有报导,通过实验我们发现改变温度和密度收敛相的规律:本文采用晶体相场方法, 发现两尺度模型下晶体种子有的两种生长成为准晶的模式.本文主要研究了以下4个问题:

1, 我们通过将一个晶体种子在两尺度模型下生长, 发现了生长相为准晶得两种不同的生长方式.在其中一种情况下准晶体生长比较缓慢, 但在另一种情况下, 先形成压缩晶体再形成准晶.

2, 我们研究温度参数和平均密度对晶体生长的影响, 我们还分别改变晶体种子和准晶种子的取向和两种子之间的距离, 得到晶体准晶共存相, 和一些由界面的晶体.

3, 由于第五章晶体准晶共存相的启发, 在第六章我们将专门研究生成晶体和准晶共存相的产生条件, 因此本文将晶体种子放在准晶背景下模拟, 得到可以产生稳定晶体——准晶边界的种子半径和旋转角度之间的关系.
